**利尻山**（）位于[日本](../Page/日本.md "wikilink")[北海道](../Page/北海道.md "wikilink")[利尻岛](../Page/利尻岛.md "wikilink")，[標高](../Page/標高.md "wikilink")1,721公尺，是跨越[利尻町及](../Page/利尻町.md "wikilink")[利尻富士町的](../Page/利尻富士町.md "wikilink")[成層火山](../Page/成層火山.md "wikilink")、獨立峰。位於[利尻禮文佐呂別國立公園內](../Page/利尻禮文佐呂別國立公園.md "wikilink")，為[日本百名山](../Page/日本百名山.md "wikilink")\[1\]、\[2\]、\[3\]及\[4\]之一。

[白色戀人的標誌即為此山](../Page/白色戀人.md "wikilink")。利尻岳山麓的甘露泉水被選入名水百選。

## 概要

[國土地理院其命名为](../Page/國土地理院.md "wikilink")**利尻山**，此外经常被人们称为「**利尻岳**」、「**利尻富士**」、「**利尻火山**」。山上有[高山植物生長](../Page/高山植物.md "wikilink")，夏季多[登山客](../Page/登山.md "wikilink")。

利尻山的火山運動從約20萬年前開始，約4萬年前左右形成現在的樣貌。自從8千～2千年前在南山麓形成[低平火山口與](../Page/低平火山口.md "wikilink")[火山渣錐後](../Page/火山渣錐.md "wikilink")，利尻山未再出現火山活動。由於休止時間長，山頂的火山地形被嚴重侵蝕，利於科學家觀察火山的內部構造。

## 甘露泉水

**甘露泉水**（）是利尻登山路線之一的鴛泊路線3合目一帶的湧水。全年水溫維持在約5.5度左右。1985年（昭和60年）入選[環境省](../Page/環境省.md "wikilink")[名水百選](../Page/名水百選.md "wikilink")\[5\]。

此地設有簡易設施可供登山客飲用。

## 登山

山頂分為北峰（1,719m）與南峰（1,721m），因最高峰南峰的登山道已崩塌，一般登山者都是選擇北峰為登頂目標。[攀岩場地有西壁](../Page/攀岩.md "wikilink")、東壁、南稜與仙法志稜。晴天時，從南北山頂可見大部分的[利尻島](../Page/利尻島.md "wikilink")、[禮文島](../Page/禮文島.md "wikilink")、道央與道北山群、[樺太](../Page/樺太.md "wikilink")（庫頁島）、樺太東南方的[海馬島](../Page/莫涅龍島.md "wikilink")（莫涅龍島）等。

### 登山道

登山道有從[利尻富士町鴛泊利尻北麓野營場](../Page/利尻富士町.md "wikilink")（三合目）出發的鴛泊路線、從[利尻町沓形的見返台園地](../Page/利尻町.md "wikilink")（五合目）出發的沓形路線、以及從利尻富士町鬼脇的林道出發的鬼脇路線。

鴛泊路線是最多登山者攀登的路線，沓形路線是從五合目出發，距離較短，但是路途險峻，較適合專業人士攀登。鬼脇路線崩塌嚴重，七合目以上禁止進入。
登山路線沒有廁所，但鴛泊路線、沓形路線有場地可讓登山客使用攜帶式便器。登山客須將攜帶式便器帶下山，不可置於山上。

### 登山道的荒廢

利尻山是由軟弱的火山噴出物所組成，近年因登山客增加，造成登山道下陷。利尻山登山道等維持管理連絡協議會為了保護環境，希望登山客能遵守<u>使用攜帶式便器</u>、
<u>蓋上容器</u>、 <u>勿踩踏或坐在植物上</u>的**利尻規定**\[6\]。

## 照片

Rishiriislandairplane.jpg|利尻島與利尻山 View from Cape Rishirifuji Nosappu,
2006.jpg|初夏於所見的利尻富士 利尻岳_ペシ岬から.JPG|所見的利尻富士 利尻岳_頂上直下.JPG|利尻富士山頂下方
利尻岳_頂上.JPG|山頂的利尻山神社奧宮

## 備註

## 参见

  - [日本百名山](../Page/日本百名山.md "wikilink")
  - [鄉土富士](../Page/鄉土富士.md "wikilink")
  - [利尻禮文佐呂別國立公園](../Page/利尻禮文佐呂別國立公園.md "wikilink")
  - [白色戀人](../Page/白色戀人.md "wikilink")

## 外部链接

  - [国土地理院 2万5千分之1
    鴛泊（東南）](http://watchizu.gsi.go.jp/cgi-bin/watchizu.cgi?id=67416105&slidex=2000&slidey=950)

[Category:北海道火山](../Category/北海道火山.md "wikilink")
[Category:日本百名山](../Category/日本百名山.md "wikilink")
[Category:鄉土富士](../Category/鄉土富士.md "wikilink")
[Category:利尻富士町](../Category/利尻富士町.md "wikilink")
[Category:利尻町](../Category/利尻町.md "wikilink")
[Category:複式火山](../Category/複式火山.md "wikilink")

1.  『日本百名山』　深田久弥（著）、[朝日新聞社](../Page/朝日新聞社.md "wikilink")、ISBN
    4-02-260871-4、pp321-324
2.  『新日本百名山登山ガイド〈上〉』　岩崎元郎（著）、山と溪谷社、ISBN 4-635-53046-9
3.  『花の百名山』（愛蔵版）　田中澄江（著）、文春文庫、ISBN 4-16-352790-7
4.  『新・花の百名山』　田中澄江（著）、文春文庫、ISBN 4-16-731304-9、
5.  [甘露泉水](http://www2.env.go.jp/water/mizu-site/meisui/data/index.asp?info=2)
    (環境省選定 名水百選)
6.  [利尻ルール](http://www.yamatoilet.jp/mtclean/rishiri_rule.htm) -
    利尻山登山道等維持管理連絡協議会 - 、2014年10月閲覧